

Øving 4

Made

by

Even

😊



① Oppgitt:

$$\alpha_{\text{absorbent}} = \frac{24V \ln 10}{c_{\text{absorbent}} \left( \frac{1}{T_{60, \text{med}}} - \frac{1}{T_{60, \text{uten}}} \right)}$$

Defined as  $K$

a) Vi har at

$$f(T_{60, \text{med}}, T_{60, \text{uten}}) = \alpha_{\text{absorption}}$$

Uttrykk for standardavvik

$$\sigma_f^2 = \left( \frac{\partial f}{\partial T_{60, \text{med}}} \right)^2 \sigma_{T_{60, \text{med}}}^2 + \left( \frac{\partial f}{\partial T_{60, \text{uten}}} \right)^2 \sigma_{T_{60, \text{uten}}}^2$$

$$\frac{\partial f}{\partial T_{60, \text{med}}} = K \left( -\frac{1}{T_{60, \text{med}}^2} \right) \quad \frac{\partial f}{\partial T_{60, \text{uten}}} = K \left( \frac{1}{T_{60, \text{uten}}^2} \right)$$

$$\sigma_f^2 = K^2 \left( \frac{\sigma_{T_{60, \text{med}}}^2}{T_{60, \text{med}}^4} + \frac{\sigma_{T_{60, \text{uten}}}^2}{T_{60, \text{uten}}^4} \right)$$

$$\sigma_f = K \sqrt{\frac{\sigma_{T_{60, \text{med}}}^2}{T_{60, \text{med}}^4} + \frac{\sigma_{T_{60, \text{uten}}}^2}{T_{60, \text{uten}}^4}}$$

b)

```
1 import numpy as np
2
3 V = 240 # m^3
4 S = 10 # m^2
5 c = 343 # m/s
6
7 #Calculate K
8 K = (24 * V * np.log(10)) / (c * S)
9
10 #Defining reverberation times
11 T_60_uten = [4.28, 4.28, 4.13, 3.76, 4.14, 4.33, 4.19, 4.21]
12 T_60_med = [3.14, 3.15, 3.92, 3.65, 3.35, 3.89, 3.79, 3.32]
13
14 #Calculate means
15 mean_uten = np.mean(T_60_uten)
16 mean_med = np.mean(T_60_med)
17
18 #Calculate standard deviations
19 std_uten = np.std(T_60_uten)
20 std_med = np.std(T_60_med)
21
22 #Calculate absorption coefficient
23 alpha = K * (1/mean_med - 1/mean_uten)
24
25 #Calculate standard deviation of alpha
26 std_alpha = K * np.sqrt((std_med**2/mean_med**4) + (std_uten**2/mean_uten**4))
27
28 #Print results
29 print("Absorpsjonskoeffisient: (alpha: 4f) ± (std_alpha: 4f)")
```

Absorpsjonskoeffisient: 0.1657 ± 0.1016

c) 95% standardavvik for  $\alpha_{\text{absorbent}}$ :

Vi har

$$\text{frihetsgrader} = n - 1 = 7$$

$$\text{Tosidig 95\%} \Rightarrow t_{95\%} = 2,365$$

Begrunn ut konfidensintervallet

$$\mu_{\alpha} \in m_{\alpha} \pm t_{95\%} \frac{\sigma_{\alpha}}{\sqrt{n}}$$

$$\mu_{\alpha} \in 0.165 \pm 2.36 \frac{0.108}{\sqrt{8}}$$

$$\mu_{\alpha} \in 0.165 \pm 0.09$$

② Gitt:

$$y = kt$$

Vi bruker nå andre kvadrerings metode:

Vi har at residualene vi minsker

$$r_i = y_i - kt_i$$

$$\Rightarrow J(k) = \sum_{i=1}^n (y_i - kt_i)^2$$

Derive gir:

$$\frac{\partial J}{\partial k} = \sum_{i=1}^n 2(y_i - kt_i)(-t_i) = 0$$

$$= -\sum_{i=1}^n y_i t_i + k \sum_{i=1}^n t_i^2$$

$$\Rightarrow k = \frac{\sum_{i=1}^n y_i t_i}{\sum_{i=1}^n t_i^2}$$

③ Gith:

$$x = x_{\text{sam}} + \xi, \quad \xi \sim N(0, \sigma_x)$$

$$y = y_{\text{sam}} + \eta, \quad \eta \sim N(0, \sigma_x)$$

a) Vi har at

$$d = x_{\text{sam}} + \xi + y_{\text{sam}} + \eta$$

$$\Rightarrow E(d) = x_{\text{sam}} + y_{\text{sam}} = E(d_{\text{sam}})$$

Dermed er forventet værdi af  $d \rightarrow d_{\text{sam}}$

b) Nu ser vi på standardafvigelse

$$\text{Var}(d) = \text{Var}(\xi) + \text{Var}(\eta)$$

$$\sigma_d^2 = \sigma_x^2 + \sigma_x^2$$

$$\sigma_d^2 = 2\sigma_x^2$$

$$\Rightarrow \underline{\underline{\sigma_d = \sqrt{2} \sigma_x}}$$

d) Vi prøver at begynde at lede

$$d = \sqrt{(y-x)^2}$$

Standardafvigelse blir da:

$$f = g^2, \quad d = f, \quad g = y-x$$

$$\sigma_d^2 = \left( \frac{\partial d}{\partial x} \right)^2 \sigma_x^2 + \left( \frac{\partial d}{\partial y} \right)^2 \sigma_y^2, \quad \frac{\partial d}{\partial x} = \frac{\partial d}{\partial f} \cdot \frac{\partial f}{\partial g} \cdot \frac{\partial g}{\partial x}$$

$$\frac{\partial d}{\partial x} = \frac{1}{2(y-x)} \cdot 2(y-x) \cdot (-1) = -1$$

$$\Rightarrow \sigma_d^2 = \sigma_x^2 + \sigma_x^2$$

$$\underline{\underline{\sigma_d = \sqrt{2} \sigma_x}}$$

d) Forventet værdi for  $d^2$

$$d^2 = (y-x)^2 \Rightarrow d = \underbrace{y_{\text{sam}} - x_{\text{sam}}}_{C \sim N(y_{\text{sam}} - x_{\text{sam}}, 0)} + \underbrace{\eta - \xi}_{K \sim N(0, \sqrt{2} \sigma_x)}^2$$

$$\underline{\underline{d^2 = C^2 + 2CK + K^2}}$$

Estimator for  $d^2$ :

$$E(d^2) = (y_{\text{sam}} - x_{\text{sam}})^2 + 2(y_{\text{sam}} - x_{\text{sam}}) E(K) + E(K^2)$$

$$\Rightarrow \mu_{d^2} = (y_{\text{sam}} - x_{\text{sam}})^2 + 2\sigma_x^2 \quad \text{Var}(K)$$

$$\underline{\underline{\mu_{d^2} = d_{\text{sam}}^2 + 2\sigma_x^2}}$$